1. Тонкое кольцо радиусом $R = 5\unit{см}$ однородно заряжено зарядом $Q =+10^{-8}\unit{Кл}$. Какую минимальную скорость $v_{\text{min}}$ нужно сообщить протону, находящемуся вдали от кольца, чтобы он пролетел по оси кольца через его центр? \\
2. Пусть теперь заряд $Q = +10^{-8}\unit{Кл}$ равномерно распределен по поверхности тонкого диска радиуса $R = 5\unit{см}$. В центре диска имеется небольшое отверстие. Какую минимальную скорость нужно сообщить протону в этом случае, чтобы он пролетел через отверстие в диске?\\
Элементарный заряд $e = 1{,}602 \cdot 10^{-19}\unit{Кл}$, масса протона $m_p = 1{,}672 \cdot 10^{-27}\unit{кг}$, электрическая постоянная $\varepsilon_0 = 8{,}85 \cdot 10^{-12}\unit{Ф/м}$.
\answer{
    \begin{enumtask}
        \item $v_{1 \text{min}} = \sqrt{\frac{Qe}{2\pi \eps_0 R m_p}} = 5{,}9 \cdot 10^5\unit{м/с}$.
        \item $v_{2 \text{min}} = \sqrt{2} v_{1 \text{min}} = 8{,}3 \cdot 10^5\unit{м/с}$.
    \end{enumtask}
}
\tags{10, россия, электростатика}
